% !TEX root = ../../main-jos.tex
\section{引言}

微服务架构把一个大系统拆成多个独立服务，带来了更好的可扩展性和开发灵活性。容器编排、Sidecar 代理和服务治理等技术的成熟，使云原生应用的大规模部署成为现实\cite{burns2016patterns,burns2016borg,jamshidi2018microservices,richardson2018microservices,feng2020microservice,wuhuayao2020microdev}。但拆分也带来一个棘手问题——日志高度分散。每个服务实例各自输出日志，格式五花八门，总量随并发请求线性增长。传统做法是``全量采集''，先把日志统统收上来再说。这在中小规模场景下还能接受，一旦集群达到数十甚至数百节点，问题就暴露了：节点 CPU 和内存被持续占用，南北向带宽成为瓶颈，存储与索引成本快速攀升，而且大量低价值日志反而把真正有用的故障信息给淹没了\cite{liao2016logs,limingshu2019logmgmt,he2020logsurvey,usman2022observability}。

目前的研究主要集中在日志存储压缩、采样过滤、故障诊断和 eBPF 无侵入采集等方向，但很少有人从\textbf{网关流量感知}的角度出发，动态驱动各节点的应用日志定向采集。包航宇等\cite{bao2023aiops}总结了智能运维的实践现状与标准化框架，贾统等\cite{jiatong2020logdiag}系统梳理了基于日志的分布式故障诊断技术。本文的思路不同，把关注点前移到\textbf{采集前端}——网关是南北向流量的入口，天然掌握着 URL、状态码、响应时延等结构化信号。利用这些信号，不需要侵入业务代码，就能识别出哪些请求是高价值的（比如出错的、响应慢的），然后指导下游节点只采集与这些请求相关的应用日志，做到``只采必要日志''。

\textbf{本文要回答的核心问题是}：在不侵入业务代码、不改变微服务调用链的前提下，能不能把网关层观测到的流量异常信号，转化为节点侧的日志采集约束？也就是说，既保留异常和慢请求的高价值上下文，又能大幅降低日志入库量、节点资源开销和后端存储压力。围绕这个问题，本文拆解出四个可验证的子问题：（1）网关流量日志能不能动态生成有效的关注清单？（2）关注清单能不能在网关、节点和中心三层之间保持语义一致？（3）定向采集会不会给 Sidecar 带来不可接受的资源开销？（4）固定缓存块和压力感知退避机制能不能在中心不可达或短时拥塞时保障可靠传输？

\textbf{本文提出以下科学假设}：（H1）网关访问日志中的 URL、状态码和响应时延可以作为应用日志价值的先验信号，足以生成覆盖异常与慢请求模式的动态关注清单。（H2）把这份关注清单下发给节点侧 Sidecar 后，能在规则级保留关键请求上下文，同时使 Loki 入库量相比同架构全量采集显著下降。（H3）通过网关预筛选、节点定向采集和中心二次过滤之间的三次策略转换，可以维持跨层策略语义一致，形成端到端的采集闭环。（H4）固定缓存块与指数退避机制能够在低资源占用下提供有界重试和传输缓冲能力。后文实验部分以 RQ1--RQ4 对上述假设逐一验证。

基于上述问题与假设，本文提出\textbf{分布式定向日志采集框架与原型组件}。框架分为三层：\textbf{网关预筛选、节点定向采集、中心二次过滤}，三层之间通过三次策略转换保持语义一致。和 Promtail/Fluent Bit ``全量推送后在存储端压缩''的传统方案相比，本文直接在采集前端就把 Loki 入库量控制在百条量级（八节点实测详见 §6.3），从源头降低了网络和存储开销。主要贡献如下：

（1）提出一个可复用的三层分布式定向采集框架。网关节点和微服务节点均以 Sidecar 方式部署，中心负责策略生成与二次过滤，节点负责本地匹配、缓存与可靠上传。这个框架补上了 AIOps 数据链路中``采集前端减量''这一缺失环节。

（2）给出关注清单动态生成、固定缓存块、定向策略三次转换和压力感知指数退避四个关键机制的形式化描述与 Go 语言实现。其中，关注清单生成的排序实现复杂度上界为 $O(N\log N)$，最小堆实现为 $O(N\log K)$（$K$ 为清单大小，$K \ll N$；见算法~\ref{alg:attention}）。

（3）构建基于 Docker Compose 的可复现原型和多进程模拟器。在八节点集群上完成 180\,s、$n{=}3$ 的重复对比实验、算法微基准测试与系统级组件消融，并补充了清空统计后的十六/三十二节点规模复核。八节点实测结果显示，定向采集的 Loki 入库量为 72 条，而全量基线为 4388$\pm$1 条（该降幅包含定向过滤与发射频率差异的联合效果）。多进程同频模拟进一步证实，策略过滤本身的独立降幅为 67.8\%。十六/三十二节点复核则验证了定向模式在更大规模下依然能保持低入库量和低 Agent CPU 开销。

本文第 2 节综述相关工作；第 3 节介绍系统总体设计；第 4 节阐述关键算法；第 5 节描述实现细节；第 6 节给出实验与分析；第 7 节总结全文。
